一齊再重溫日本社運失敗原因，從錯誤中學習

香港人把日本當成第二個家鄉，每逢長假例必湧到日本旅行；香港媒體充斥着日本人多好的報導，日本人去過的地方不會留下垃圾，不會吵耳，比較其他人太文明。日本似乎是被美化了的他者。

我一直有讀關於日本文化和歷史的書，了解二戰後被美國控制的殖民關係。再看六十年代反安保條約運動，數以十萬計日本人包圍國會，表達不想成為美國欺壓的次等民族的氣勢。但比對今日，日本社會穩定非常，少有激進社運。中間究竟發生了甚麼事？

只要閱讀村上春樹的作品，便會看過小說裡會出現六七十年代參加過學運的一批大學生，他們迷失，迷信過暴力；只要看過是枝裕和的電影，就知道他把淺澗山莊事件化成內容，一班理想主義者在深山居住，然後互相殘殺。

我知道日本的六七十年代有一批大學生，深受激進思潮影響，後來部份人更參與國內外暴力事件，震驚日本社會。主流日本社會發展出一種對社會運動的厭惡，少許衝突就會被批評為「過激派」，覺得這班年青人腦袋出了問題。

近年日本即使經濟肅條二十年，經歷地震核災，社會也發展不出大型社會運動。八十年代的大型反核集會，以先進社會的標準來衡量，實在是和理非非，唔入流。

近日，在書店看到繁體版新書「新左運動與公民社會：日本六十年代的思想之路」，整個人如通了電，我等了這本書好久，終於有人回答我的問題：日本社運是如何走上今日的衰敗之路？

本書是安藤丈將在澳洲諗博士寫的論文，由台灣學者林彥瑜翻譯。內容一步一步講解，日本社運是如何由六十年代反安保的浩浩蕩蕩到激進化，從得到社會認同到失去普通人支持。難得的是，作者對運動者的體恤：既然參與者都是動機善良，充滿理想的年輕人，究竟中間發生甚麼事，導致整個世代都被唾棄了？

我特別喜歡作者鋪陳出社運人士的「思考框架」，日本社會最初經歷過二戰之苦，美國強勢控制，到經濟起飛，年輕人覺得舊式政黨政治已經官僚化，於是向內心找尋突破自我的限制。

他們參與的是反美、反越戰、反核等運動，有些因為日本大學的過度管理而引發抗爭，情操是高尚的。特別令我動容是大學生反對大學淪為訓練為資本主義社會服務的僱員機器，也反思大學生作為精英階層的優越性。

可是，後來，由於運動變成不是針對個別政策，而是轉向參與者追求突破自我，於是變成苦行式的，過度批判同行者的苦澀路線。作者解釋社運後來的發展：

「自我反省由於帶着強烈倫理色彩，忠於這些原則的運動者，會去攻擊不如自己認真看待運動的戰友，或是在沒辦法堅持原則的時候感到挫折。運動者無法對戰友採取寬容的態度，導致內部衝突和暴力，太着重於抽象的理念，容易陷入自以為是的危險」。

簡而言之，就是變得太「道德L」「佔領道理高地」，於是社運人士之間有內鬥，更甚者會殺害覺得不夠忠誠的志士。

關鍵是，在六十年代尾，作者發現，由於日本社運過激化，加上警察公關手段了得，媒體對社運的報導從正面變成負面。之前新聞會報導警察使用過度暴力鎮壓，或寫日本民間老百姓支援地區社運。1968年後，媒體轉向為描述社運人士為影響民間安寧的暴力人士，警察則變成保護無辜市民的正義者。

《朝日新聞》一個舊報導寫道：「學生認為暴力能帶給世人衝擊，引起注目，以為這就是革命和訴求，其實是學生太受社會溺愛，太濫用言論自由。」也有傳媒評論指，「學生不應該去抗議，應該去上學。」這些對示威大學生的論調，今日香港媒體也充斥着。

問題是，學生的確激進化了，破壞了小市民生計，搶奪了小店的材料作抗爭用途。民眾從喊「學生加油」變成罵學生「發狂」，商會成立民警自衛。主流社會從此把學生標籤為過激者。

即使是年青人，也不再體恤年青人。作者引述了一名於後期入讀早稻田大學生的話，對上一代年輕人的抗爭批評得體無完膚：「那個世代真的進行過抗爭嗎？不就是自我感覺良好，說穿了不過只是讓體制小擦傷。他們不過是破壞物品，打傷人，製造麻煩了。」

認為抗爭只是「自我感覺良好」「失敗」「未能帶來實質改變」「製造麻煩」，這些對社運人士的說法，在今日香港，也非常流行。

作者更指出，由於社運人士重視的是「自我變革」，在與警察衝突中感受「真實地存在」的主體感。對於一般老百姓是否支持不屑一顧，這也埋下社運失去主流社會支持的致命下場。

相比之下，作者卻比較同情那一代的日本青年人，他提出了當年的抗爭遺產，其實承繼在今日的日本社會裡，例如民間成立了一些關於環境保護，支援第三世界農民，女性自主的運動，不過，可惜卻因為社運被污名化，加上和政治體制疏離（甚至抗拒），甚少和議會民主合作，變成沒法集合成一股改變社會的大流，流於分散。

作者提醒抗爭者，當年日本社運的致命傷，就是過度強調「苦行」，社運人士無論是自己或同路人的要求太高，也不讓人抗爭容下一點輕鬆，不容忍抗爭者可以有一絲快樂。如此思考方法，讓日本社運走入互相批鬥，失去了主流社會支持的死胡同。

我一氣呵成讀畢此書，覺得深受感動。有時，讀到外國成功的社會運動，的確令人振奮，但亦可能覺得自己的處境很差，但讀了日本社運的衰敗，卻又另一種震撼，其實年輕人的熱血和情操是如此相似，失望引發的挫敗感也如此一致。

譯者是台灣人，他說道，任何社運人士看此書，都會看到，日本六零世代經歷過的苦惱和抉擇，也是台灣社運人士曾經或經歷的。

日本和台灣，是香港人口中的「好地方」。但譯者在結語裡提醒我們，無謂美化一個地方：

「日本不是只有光明沒有黑暗，像台灣又是可愛又讓人怨嘆。這本書不只是一部關於日本社運失敗的歷史，也是日本社會運動如何繼續活下去的過程。期待中文版面世，能夠台灣讀者一些提醒，也能夠給香港乃至中國，在黑暗之中看見一些希望的可能性。」

---------------------------------------------------
主流媒體同大眾開始指責勇武
所以我地要記住兼顧媒體對大眾影響
唔好被仇恨遮蓋自己
無時無刻清醒，思考會唔會失去媒體同民眾支持
記住私了係要私，畀媒體拍到既就係公了

甚至有人話阻止既人係“阻膠”
我認為佢地係發揮示威者互相制衡既效果
以防搞出人命

另外見到勇武開始同和理非割席
覺得摺紙鶴同唱歌冇用
“不容忍抗爭者可以有一絲快樂”

總括而言，大家各有各做
不完美要檢討，但唔好過份指責

推

社運人士無論是自己或同路人的要求太高，也不讓人抗爭容下一點輕鬆，不容忍抗爭者可以有一絲快樂。

蛋糕？

不完美，已原諒

一個生日蛋糕要諸人九族咁 , 話如就算啦

幫手推

蛋糕唔叫一絲快樂啦
商場唱歌嗰啲先係

不分化不割

即係大量阻膠廢老

你話事啦

日本左翼衰落係抵死
邊個國家會接受"社運人士"係冰天雪地情況下 將一個反革命大肚婆mock光豬 綁佢係樹上 最後夾生凍死

好中point
感覺上走緊個條路

好文共賞。

除左上街 現有制度都應該出極力
係內部盡量獲取資源
黃色經濟圈
區選大勝 功能組別呢d忍一時之氣都要盡力贏晒佢

值得參考 自我反思一下
將來嘅路要點走 都係由手足決定

大台國難五金

拒絕苦行
國難係大台係少數

支持加入快樂抗爭元素
但要睇場地 睇場合

各有各做

Tui

唔好畀媒體過份集中暴力場面
要有人鏈/唱歌/紙鶴等等和理非鏡頭

未睇曬不過都推咗先

其實呢個係導火線咋，本身當年警察改善形象同示威活動影響民生都係令呢款對決式社運衰落嘅其中一個因素

同埋要注意，呢班叫new left
同日本傳統左翼（社會黨/共產黨/總評...）係唔啱啞

兄弟爬山

大力推

香港有一個唔同的情況就係，就係失敗佐就等清算
依樣野不論和理非定勇武手足都係知道。所以先會有［不成功，便成仁］的精神

但我同意，開始有勇武想割和理非。其實唱歌同摺紙都係一種抗爭手法，真係唔應該去批判依一Ｄ 路線。我明白勇武點解咁氣憤，因為勇武所付出的後果實在太大相比和理非。

和理非有和理非的用處，勇武有勇武的作用。唔應該太過重其中一方為主線

希望大家都做到 [兄弟爬山，各自努力]
不割席，不分化

屌完就算 篤灰果個真係dklm 都唔知係咪鬼黎
死全家啦

係
和理唔割勇武之餘
勇武都唔可以割和理

我自問唔夠膽做勇武，所以我唔會指指點點。我都明白點解呢兩個星期咁多暴力反抗。

唔敢講外國壓力有冇用，但係好肯定就係冇外媒既關注大陸一早就放坦克車落嚟。

我係101開始見到外媒開始淨係講示威者有幾暴力，事實上又真係冇嘢俾佢地影。亦都見到開咗多comment話係暴動。

一路咁落去唔係辦法。外媒唔再理就真係輸晒。俾人打私了係唔反對，但係希望前線手足可以唔再裝修，實在係太多位俾人入。行動升級就正正係佢地想要嘅情況，令到佢哋更易sell警暴。

只係要提出小小意見，唔係想分化。

林鄭想等監警會報告
跟住改善警察形象
最後其他訴求就會不了了之
香港社運會踏入低潮數十年
2047都冇真普選

外媒係想睇到有創意既抗爭手法
暴力場面一早已經睇過晒

但另一方面，中共最驚係暴力搞到經濟

所以要各有各做

其實如果睇過篇文入面講嗰本書

就知道雖然新左翼呢種對決式抗爭徹底失敗，但對日本社會唔係等於完全冇影響

日本人嘅社會運動只係轉變咗另一個模式去改變社會，將思想慢慢融入生活，由直接改變社會變咗改變自己同身邊嘅人同事，由街頭抗爭變咗做體制內抗爭

不過始終日本同香港係兩個context，唔可以直接比較

美國議員都出到聲 暫時比和理非進場先
勇武唔好人地提下意見都屌人

同意, 社運要成功, 就一定要得民心, 得到大多數的香港人支持
七婆就係因為唔了解民心, 夾硬推送中法, 結果搞到今日既社運
我地唔可以犯下同樣既錯誤, 我地要了解市民的意見如何

我諗現在香港市民會比較關注在經濟和就業方面的問題
小弟直接啲講
裝修呀, 獅鳥呀, 不如暫時嚟過 "break" 先啦, 一種「停火協議」啦
例如, 如果正苦唔再用緊急去立消禁或其他惡法, 我地就唔出勇武喇

plan 吓下一步做啲乜嘢和平既行動啦

不過有樣嘢日本同中國係唔同架喎
日本係君主立憲, 係資本主義架喎, 而軍事上有美國支持
中國係共產主義架喎
香港依家仲係資本主義既, 遲啲就唔知喇

最大分別係日本係自己國家
而香港掌權人喺北京
香港民運人士只可以靠“攬炒”要脅中共+外國支持
所以和理非門面野要做足

我覺得可以一齊做
但唔可以清一色勇武

乜嘢叫做「和理非門面野」?

唱下歌，做下人鏈，引外媒影相

明解, 謝謝

我起初都好和氣咁力勸檢討
但次次都係比人鬧兼佢地唔覺得自己需要檢討（同時又up唔出合理原因）
已經覺得講黎都冇用
入左魔既係番唔到轉頭
聽到佢地好多人話唔睇連登
其實討論區先係可以聽到各方聲音既地方
因為唔岩聽然後去番自己既同溫層圍爐
只會愈黎愈極端化

同埋和理非一直冇割勇武
但唔計借勇武同革命名義去大聲夾惡同做無意義破壞既偽勇武

之前分左4隻色
但好似冇乜前線會理

push

各有各做 一致對外

撞

大家可唔可以幫手推推小弟呢個post？ 關乎人權法案可唔可以安全通過

［投票］ 為咗令人權法案100%通過兩院，大家係時候要檢討戰略

果條係五毛, 一個月切一次蛋糕
都唔係同路人
唔可以相提並論

我地都要提防有臥底扮勇武去做傷害平民既事

近排喺tg見到有D五毛蠢蠢欲動, 話要殺哂班和理非
暫時仲係成堆人屌走呢D垃圾的

冇錯
和理非抗爭雖然失敗過
但唔代表唔做
要繼續做

除左暴力抗爭（其實係捱打）維持力量之外
仲要有理想社會既建構which is左膠擅長
但勇武同和理點樣和解同合作
個平衡點樣拿捏係好困難
而且依家更有黑警扮勇武

和勇 缺一不可
其實係相輔相成 冇咗邊個都唔得

係冇
佢地一直係自己個同溫層，覺得以外既人都係平行世界，係我地唔了解緊個世界

要打平衡
勇武完
和理非唱歌等洗太平地

其實見到有啲人一見到不利自己嘅嘢就即刻話係鬼做嗰下就想講

如果啲鬼做呢啲事，但冇人去嘗試阻止佢，咁其實同默許佢哋呢啲行為係冇分別㗎喎

狗同鬼之所以乞人憎係因為佢地無底線，唔跟守則

推行動post
緊急要人！好似無人知10月18有人鏈活動大家一齊推上熱門

和理非又話想拖手 10月18人鏈都無人

我諗緊如果今次香港成功咗，絕對會成為世界上新式抗爭嘅楷模同風潮

我要參考成功列子，唔要一千個失敗案例

香港六七暴動之後，社會穩定非常，少有激進社運。中間究竟發生了甚麼事？

其實只係不斷循環歷史 而唔係邊個步邊個後塵

關鍵是，在六十年代尾，作者發現，由於日本社運過激化，加上警察公關手段了得，媒體對社運的報導從正面變成負面。之前新聞會報導警察使用過度暴力鎮壓，或寫日本民間老百姓支援地區社運。1968年後，媒體轉向為描述社運人士為影響民間安寧的暴力人士，警察則變成保護無辜市民的正義者。

有呢陣味

愈來愈似, 不過始終香港受共產黨統治始終都係弱勢一方, 加上班黑警真係日日都用緊過份武力/講大話, 垃圾政府唔回應訴求, 所以就算而家運動升級, 演化到街頭私鳥衝突爆舖都唔會改變呢樣野。弱勢永遠都會得到外界同情。不過假如對家改變策略, 冷處埋所有破壞, 衝突, 而示威者一方繼續升級, 冇自我約束既話, 好容易會步日本社運後塵。

長文慎入—請大家一定要睇呢個po (陰謀論)

你會唔會係死人地方慶祝？想死？

學生認為暴力能帶給世人衝擊，引起注目，以為這就是革命和訴求

呢樣野勇武都要諗一諗 要有原則

lm

係幾有反思嘅地方
不過日本同香港有唔同 佢哋當年平民百姓係有空間同條件俾佢哋去脫離社運 ，可以回歸日常

但係香港人真係個個都見住自己日常點崩壞，身邊男女老少都俾狗撚過/見過警察濫權。香港人係已經無餘地去退，退咗香港人呢個族群係會被消失。

victory at all cost, for without victory there is no survival.

大家要不割席，勇又好和又好，都要對運動出力，反思自己的行為對呢場革命有冇幫助

日日都平行時空飲飲食食另計

但要傾守則係一個難題
勇武兄弟會話和理非跟唔上步伐 or有時左膠
和理非會又會話有時勇武行得太前 驚失民意
每次一傾戲肉就無得傾

比如尋日觀塘𠝹到狗頸
有人會話接受唔到殺警 又話係鬼做
又有人反駁係道德潔癖 割都割唔切 明明果個係義士

咁呢啲位可以點？

借個位黎用吓

我要真．文宣!!!!

一個成功嘅例子就係踩住數以萬計嘅失敗案例堆砌出嚟

成功例子係啟發新路向，但失敗例子係告誡自己有啲咩唔可以再做，作為衡量新路向嘅指標

六七暴動個主因係共產黨
周恩來叫一聲班契弟全部收皮

6/70年代嘅香港人係無根，個個都關人隱士
唔係佢地背後嘅政治勢力搞事，佢哋唔會理咁多嘢，最想搵完錢返鄉下

當然港府當年做咗好多措施安撫啲人嘅情緒

但今次香港人係有根，條根就喺香港，心態爭好遠

屌 又提日本學運
唔講下2014年點樣快樂抗爭既又
真係冇眼睇繼續唱肥媽囉

我要求唔高
只想全民black bloc同救人
已經唔求你人手一磚，只求真係唔好當手足condom

樓主你好
打千字文之前考慮下將重點寫係第一段

今日可以到我地俾人屈
至於會唔會俾人屈到
就係取決在到底做到幾激進
如果玩到篤灰傷害蛋糕友 咁真係有人會開始信

Push

快樂抗爭 做聖人甘地
至少政府無你乎 拉完放放完拉
但你玩日本果種咁你預左自我毁滅
因為唔會再有人認同你
你覺得係革命一心諗住求死做烈士但其他人唔係

蛋糕都唔屌得？

推 三不

冇裝革命係注定唔成功
64係 光州都係 韓國係由上而下既改革先可以做到今時今日咁
唔是潑冷水 中共有如冷戰時期既蘇聯
當年蘇聯解體 所需時間極長 需要大型經濟衰退 人地果陣麵包都冇得食 唔好講話蛋糕
我地大部分人連勇武or 攬炒既心都冇 真烈士只係佔好少人 部分已經係海
我唔係想全部人勇武 但至少要有勇武既心
而家嘉年華心態只會好似2014咁完

屌唔等如篤

其實下步係要反攻入體制拎資源

可能有人覺得係血饅頭，但最緊要停咗親共油水，班仆街每年批好多工程俾自己友

要壯大自己就要搵方法，講堅透過選舉，係所有和理非都支持，亦係勇武外最大和理非式抗爭

一年生幾次日都唔篤得？